% !TeX root = ..\Proposta.tex

\vspace{2cm}

{ \Large \textbf{Resumo}}

\vspace{0.8cm}

{
\setstretch{1}

\noindent % Se mudar aqui, lembrar de mudar no SAGE também!
A combustão turbulenta de spray é um processo comumente encontrado em diversas tecnologias em diversos setores econômicos. 
O aperfeiçoamento de sua modelagem e simulação faz parte do esforço atual para transição energética e descarbonização.
Simulações de combustão de sprays diluídos, baseadas na dinâmica dos fluidos computacional, geralmente utilizam modelos de evaporação e condensação para as gotas.
Estes descrevem uma frente de chama externa às gotas, estabilizada pela mistura vapor-oxidante formada pela evaporação do combustível.
No entanto, chamas estabilizadas ao redor de gotas individuais também são observadas em experimentos e simulações.
Denominadas combustão de gotas isoladas, essas chamas estão relacionadas ao processo de ignição de sprays e à formação de fuligem.
Contudo, a sua modelagem é raramente incluída em simulações computacionais
Este trabalho visa desenvolver modelos de combustão de gota isolada (MCGI) e incluí-los em simulações de combustão turbulenta multidimensional para investigar a sua influência na combustão de sprays.
Esse desenvolvimento inclui a elaboração de modelos de evaporação e condensação (MEC).
Ambos devem ser capazes de representar efeitos de combustíveis comerciais, os quais são multicomponentes (como a gasolina) e/ou hidrofílicos (como o etanol, o metanol e a amônia). 
Para tanto, devem ser considerados também fenômenos de transporte no interior da gota e termodinâmica de mistura não ideal.
Dessa forma, um segundo objetivo deste trabalho é avaliar os impactos do aumento de capacidade descritiva de modelos de transferência de calor e massa (MEC e MCGI) na combustão turbulenta de sprays multicomponentes.
A co-utilização de MEC e MCGI em uma simulação, como proposto, deve ser acompanhada por um mecanismo de seleção de modos de combustão, a ser desenvolvido, que escolherá qual modelo utilizar para cada gota.
Esse trabalho contribuirá para o aperfeiçoamento da capacidade preditiva de simulações de chama turbulenta multidimensional de sprays multicomponentes.
% Os modelos desenvolvidos serão testados isoladamente e em uma chama laminar de névoa de spray, quiescente e monodispersa, antes de serem utilizados em simulações de chamas multidimensionais turbulentas. 
% #DONE Motivação
% #DONE Objetivo
% Primeiramente, o novo modelo será testado de forma isolada, para garantir o correto funcionamento e implementação. 
% Em seguida, será testado no cenário simplificado de uma chama laminar de névoa quiescente de spray líquido monodisperso.
% Por fim, após aprofundamento em interação chama-turbulência, o modelo será utilizado em simulações multidimensionais turbulentas.
% # DONE Resultado e contribuição para comunidade científica
% Sugestão Sacomano:
%  O desenvolvimento desse trabalho deve contribuir para o aperfeiçoamento da capacidade preditiva de ... por programas baseados na dinâmica dos fluidos computacional (CFD).

}
\vspace{.8cm}

% { \Large \textbf{Abstract}}

% \vspace{0.8cm}

% {
% \setstretch{1}

% % #TODO Update translation
% \noindent % Se mudar aqui, lembrar de mudar no SAGE também!
% Turbulent spray combustion is commonly found in a myriad of technologies across different economic sectors.
% The improvement of its modeling and simulation is part of the effort towards energy transition and decarbonization.
% Simulations of diluted spray combustion, based on computational fluid dynamics (CFD), often use droplet condensation and evaporation models.
% These describe a reaction zone external to the droplets, stabilized by the vapor-oxidizer mixture formed by the evaporation of fuel droplets.
% However, flames stabilized around individual particles are also observed in experiments and simulations.
% Named isolated droplet combustion, these flames are related to spray ignition processes and soot formation, yet their modeling is seldom included in simulations. 
% This work aims to develop models for isolated droplet combustion (MCGI) and include them in turbulent spray combustion simulations.
% This development includes developing droplet evaporation and condensation models (MEC).
% Both ought to be able to represent effects of commercial fuels, which are multicomponent (as gasoline) and/or hydrophilic (as ethanol, methanol and amonia).
% For this purpose, transport phenomena inside the droplet and non-ideal mixture themodynamics must also be considered.
% Thus a second objetive of this work is to assess the impacts of  increasing the capabilities of droplet heat and mass transport models (MEC and MCGI) in spray combustion simulations.
% The simultaneous use of MEC and MCGI, as proposed, requires a switch mechanism, also to be developed, to select which model to use in each droplet.
% This work will contribute to the predictive capabilities of multidimensional simulations of turbulent multicomponent spray combustion.

% }