% !TEX root = ../Proposta.tex


\section{Materiais e Métodos} \label{sec:metod}

A presente proposta trata de desenvolver estratégias para simular HMT em gotas nos cenários {A} e {B} (MEC e MCGI), com as funcionalidades {1}, {2} e {3} (multi-componente, mistura não ideal e \yellow{fenômenos HMT no interior da gota}), e incluí-los em simulações CFD de combustão turbulenta de sprays com a capacidade 4 (escolher quando usar MEC ou MCGI), conforme exposto na Seção \hyperref[sec:objetivos]{Objetivos}.

Como apresentado nas Seções \ref{sec:MEC} e \ref{sec:MCGI}, algumas dessas funcionalidades já existem na literatura, inclusive com contribuições do presente grupo de pesquisa.
\yellow{A principal estratégia} para modelar o HMT de gotas nos cenários {A} e {B} com as funcionalidades desejadas será pelo desenvolvimento de modelos integrais.
Esse desenvolvimento tomará como base os modelos já existentes na literatura e se dará de forma gradual e incremental.
O desenvolvimento se dará por meio dos seguintes métodos.
% Dada a complexidade dos assuntos, o desenvolvimento será feito de forma  gradual e incremental, aumentando as funcionalidades do modelo fenômeno por fenômeno.

\textbf{Revisão de literatura}. 
A revisão de literatura visa levantar e aprofundar a compreensão sobre os modelos já  existentes de evaporação e condensação e de combustão de gota isolada, assim como o dos aspectos multicomponente, de mistura não ideal, consideração do interior da gota e o estudo de quando ocorre a combustão de gota isolada.
Vários modelos nos diferentes temas compreendidos por essa proposta já foram apresentados nas Seções \ref{sec:MEC} e \ref{sec:MCGI}.
Eles abrangem diferentes aspectos e abordagens para a modelagem dos problemas propostos e constituem uma boa base inicial para essa pesquisa. 
% Em alguns aspectos, essa tarefa consiste do estudo detalhado dos modelos já encontrados, como os modelos de Abramzon-Sirignano \cite{Sirignano1989}, de Bellan-Harstad \citeyear{BellanJ1987} e da formulação de Miller \cite{MillerR1998}, na área de MEC monocomponente.
% Em outras ou dos desenevolvimentos da equipe de pesquisa na área de MEC multicomponente \cite{SacomanoF2022IJHMT,SacomanoF2025CF,SantosA2024IJHMT}
% Em alguns temas, como MEC monocomponente, já foram encontrados vários modelos. Dessa forma, esta tarefa compreende 

\textbf{Desenvolvimento de modelos integrais}.
Após a revisão de literatura sobre um ou mais temas, deverá ser analisada a viabilidade de construção de um novo modelo \yellow{integral}, tomando como base a combinação de modelos \yellow{integrais} pré-existentes.
Por exemplo, constatou-se que os MECs incluem muito mais fenômenos físicos do que o MCGIs encontrados. 
Assim, será analisada, por exemplo, a viabilidade de transformar MECs em MCGIs com as mesmas capacidades.
Para tanto, é necessário primeiro, o bom entendimento das hipóteses e derivações dos modelos já existentes, o que virá da revisão de literatura.   
% Assim, será analisada, como exemplo, a viabilidade de incorporar a formulação de Miller \cite{MillerR1998} no modelo de Godsave-Spalding de combustao de gota isolada \cite{Law1978}, o que dará origem a um novo modelo de combustão de gota isolada.

A experiência do grupo de pesquisa com MEC multicomponente, incluindo descrição de mistura não ideal, e discretização do interior da gota será muito importante para auxiliar nesse entendimento.
Certamente, a experiência prévia do candidato a bolsa com modelagem de transferência de calor e massa em gotas \cite{HenningsJ2024MT} e com modelagem de fenômenos de transporte \cite{HenningsJ2023BT,DokozaT2024,DokozaT2025,DeBroeckL2025} fornece maior garantia no comprimento dos objetivos propostos. %o qual já tem familiaridade com os modelos monocomponente Stefan-Maxwell \cite{Glassman2008} e Abramzon-Sirignano \cite{Sirignano1989} e Godsave-Spalding \cite{Law1978}.
% Isso inclui compreender a derivação e as hipóteses 
% Mencionar que em alguns casos, não se sabe se é possível combinar esses modelos. Trata-se portanto de uma análise de viabilidade.
% Isso vale principalmente para o MEC multicomponente, descrição de mistura não ideal e 

\textbf{Teste do modelo isolado}.
Com o desenvolvimento do novo modelo, as suas capacidades e limitações devem ser testadas através da simulação deste modelo isoladamente, isto é, da simulação da evolução temporal de uma única gota.
Esse teste é essencial para compreender as capacidades preditivas do modelo e já possui valor científico. Também é necessário para avaliar a robustez e eficiência do modelo desenvolvido, tendo em vista a sua aplicação em simulações CFD de grandes escalas.
A consequente avaliação dos resultados permite que eventuais erros de implementação ou de modelo sejam identificados e corrigidos logo no início do processo de desenvolvimento.
% \todo{Mencionar ser simulação 0D de evolução temporal.}
% \todo{* link para avaliação dos resultados, teste de sensibilidade}

O ambiente de programação Python foi selecionado para essa etapa, devido à experiência prévia do autor da proposta com a linguagem e inclusive com simulação de gota isolada nessa linguagem \cite{HenningsJ2024MT}.
Ademais, a simplicidade da linguagem facilita a implementação em código e a correção de erros, o que facilita a implementação posterior do modelo em outras linguagens.

\textbf{Desenvolvimento do modelo de determinação de modo de combustão}.
Antes de testar o modelo validado em simulações de gota isolada em simulações de chama de spray, é necessário desenvolver o modelo de determinação do modo de combustão do spray.
O modelo desenvolvido será um mecanismo de seleção que determinará há ou não uma chama envolvente em torno da gota, alternando assim o modelo HMT da gota entre o MEC e o MCGI.
Isso permitirá simular uma chama de spray ambos modelos simultaneamente, representando tanto a combustão com frente de chama externa quanto a combustão de gota isolada.
Nessa etapa será importante a revisão de literatura feita anteriormente, já que o modelo a ser desenvolvido construirá em cima dos modelos já existentes.
% O uso desse mecanismo nas simulações descritas a seguir pode levar a novos entendimentos sobre ignição de sprays, emissão de fuligem, velocidade e estrutura da chama.\question{ Tiro essa frase?}.
% Isso porque uma chama de spray de combustível líquido não ocorre apenas com a combustão de gota isolada, mas também como combustão de grupo e combustão externa. 


\textbf{Teste do modelo em ambiente simplificado com descrição detalhada da química}.
Com o modelo validado em simulações de gota isolada, é de interesse conhecer a influência do MEC/MCGI desenvolvido em chamas unidimensionais se propagando em névoas de gota utilizando química detalhada.
Para tanto, o modelo será implementado no software CHEM1D \cite{Sommers1994PhD}, onde já existe uma infraestrutura para simulações 1D laminares de spray (v. \cite{Sommers1994PhD,vanOijen2002CTM,vanOijen2016PECS, SacomanoF2018CTM,SacomanoF2021Fluids}) e com o qual o grupo de pesquisa já tem experiência (v. \cite{SacomanoF2018CTM,SacomanoF2019IJHMT,SacomanoF2021Fluids,SacomanoF2024CF,SacomanoF2025CF}).
% Tal experiência será útil para acelerar o aprendizado de como utilizar e implementar modelos nesse software, tarefas que fazem parte dessa etapa.

Isso permitirá, por exemplo, a simulação de uma chama 1D laminar em uma névoa de spray utilizando o novo modelo.
Assim, o efeito do uso combinado de MECs e MCGIs na transferência de calor e massa nas gotas do spray será investigado, incluindo aspectos como ignição do spray, emissão de fuligem e velocidade de chama laminar.
Essa etapa do trabalho deve fornecer uma importante contribuição científica para a comunidade de combustão de sprays.
% Os resultados obtidos desse empreendimento serão de grande valor científico.% \question{Da para tirar que informações?}

% \todo{Mencionar mais chama tridimensional turbulenta. Essa etapa vai demorar.}

\textbf{Uso do modelo em simulação multidimensional turbulenta}.
O próximo passo é o uso do MEC/MCGI desenvolvido em simulações de chama turbulenta multidimensionais.
Isso será feito no software OpenFOAM \cite{JasakOpenFOAM}, onde o grupo de pesquisa já tem experiência e infraestrura para realizar simulações das grandes escalas (LES) com métodos FGM e ATF \cite{SacomanoF2017PhD,SacomanoF2017CF,SacomanoF2020CF}.
Para tanto, será necessário estudar C++ e desenvolvimento de software no OpenFOAM, para implementar os modelos desenvolvidos.
Ênfase será dada também na implementação do modelo ATF e na interação do modelo desenvolvido com a interação chama-turbulência, representada pela função de eficiência proposta por Charlette \cite{CharletteF2002} com expoente $\beta$ inicialmente constante nesse trabalho. 

A capacidade de simulação multidimensional turbulenta permitirá investigar o efeito do modelo desenvolvido na estrutura da chama, o que possui grande importância científica.
Utilizando um MCGI, essa investigação mostrará o efeito da combustão de uma gota isolada na estrutura da chama, um dos objetivos desta proposta.

Os métodos apresentados nessa seção para a elaboração do trabalho \yellow{dessa tese proposta} referem-se ao desenvolvimento analítico e numérico de MECs, MCGI, e de um modelo de modo de combustão, tomando como base modelos pré-existentes na literatura e as experiências prévias do grupo de pesquisa e do aluno.
A aplicação desses métodos para os modelos e capacidades no escopo dessa tese dá origem ao plano de trabalho, organizado em tarefas e em um cronograma de execução e detalhado na próxima Seção.


% \begin{itemize}
%     \item Revisão da literatura
%     \begin{itemize}
%         \item Complementar a busca por modelos existentes já realizada.
%         \item Categorizar os modelos de acordo com hipóteses assumidas, objetivos e capacidades.
%     \end{itemize}
%     \item Desenvolvimento de modelos analíticos
%     \begin{itemize}
%         \item Analisar a viabilidade de combinar dois aspectos em um modelo (exemplo: discretizaçao do interior da gota com descrição multicomponente.)
%         \item Desenvolvimento analítico do novo modelo
%     \end{itemize}
%     \item Testar o modelo isoladamente
%     \begin{itemize}
%         \item Implementação em Python
%         \item Simulação da gota ( aquecimento e evaporação ou combustão) em atmosfera quiescente
%         \item Análise dos resultados
%         \item Análise de sensibilidade: composição da gota e da atmosfera, temperatura inicial da gota e da atmosfera, diâmetro da gota
%     \end{itemize}
%     \item Testar o modelo em simulação simplificada
%     \begin{itemize}
%         \item Implementação no CHEM1D
%         \item Simulação de combustão laminar de névoa de spray quiescente
%         \item Análise dos resultados
%     \end{itemize}
%     \item Testar o modelo em simulação completa
%     \begin{itemize}
%         \item Implementação no OpenFOAM
%         \item Simulação de combustão turbulenta 3D de grandes escalas
%         \item Análise dos resultados
%     \end{itemize}
% \end{itemize}