
A modelagem de MEC \textbf{multicomponente} está intrinsicamente ligada ao tópico da difusão diferencial.
Essa modelagem vem sido desenvolvida pelo grupo de pesquisa nos últimos anos.

\citeonline{SacomanoF2021Fluids} estuda a influência da difusão diferencial gasosa na oxi-combustão de metano diluído em vapor d'água. 
Foram comparados três modelos diferentes para o fluxo de calor e de espécie.
O combustível nesse caso é gasoso, porém o vapor d'água pode se condensar em zonas frias ou evaporar em zonas quentes, constituindo uma fase dispersa.
Para esta fase foi utilizado o modelo de Abramzon-Sirignano \cite{Sirignano1989} na formulação de Miller \cite{MillerR1998}.

No ano seguinte, uma formulação rigorosa e robusta para a troca de calor e massa em gotas multicomponente foi derivada a partir das equações fundamentais em \cite{SacomanoF2022IJHMT}.
Essa formulação inclui efeitos de difusão diferencial de forma detalhada, ao custo de exigir um solver iterativo para resolver um conjunto de equações não linear para o MEC.
Incluiu também efeitos de mistura não ideal, utilizado modelos como \todo{modelos não ideal}.
O aspecto da difusão diferencial modelo baseou-se em trabalhos como \cite{ToniniS2015IJTS, ZhangL2012Fuel}. 

Esse modelo foi testado em \cite{SacomanoF2024CF} para a combustão de névoa quiescente de etanol anidro em atmosfera úmida, formando uma chama lisa e laminar, no CHEM1D \cite{Sommers1994PhD}.
A consideração dos efeitos inclusos nesse modelo se mostrou relevante até para o etanol anidro, já que o ar úmido pode condensar na gota de etanol.

Em \cite{SacomanoF2025CF}, o modelo completo, chamado "Full-DD" (DD - \emph{differential diffusion}), foi comparado com um modelo intermediário desenvolvido por Wang \cite{WangC2013CF}, chamado "Partial-DD" e com o modelo clássico de Stefan-Fuchs, para avaliar o compromisso fidelidade versus custo computacional.
\todo{Encontrou-se}.

O modelo completo foi extendido mais ainda por \cite{SantosA2024IJHMT} utilizando a equação de Maxwell-Stefan para a difusão, ao invés da difusão de Fick utilizada em todos os outros trabalhos mencionados até agora.
Esse modelo baseou-se por exemplo em \cite{ToniniS2015IJTS}.

Por uma outra perspectiva, foco exclusivo foi dado em \cite{SantosA2023IJHMT} para a equação da temperatura durante o processo de evaporação e condensação.
Nesse trabalho, os autores mostram que a equação de temperatura é independente do modelo utilizado para a transferência de massa, podendo estes serem modelados de desacoplada.
Cosntatou-se também que efeitos multicomponentes, enquanto mais complicados na transferência de massa por causa da difusão diferencial, na transferência de calor podem ser considerados diretamente por meio de calores específicos adequados.

Quanto ao aspecto \textbf{não ideal da mistura}, \citeonline{SacomanoF2022IJHMT} usou os métodos 